\chapter{Historia automatyki domowej}
\label{cha:Historia}
W tym rozdziale przedstawiona została definicja systemu inteligentnego domu oraz automatyki domowej, 
historia, a~także obecne rozwiązania technologiczne.

\section{Definicja}
\label{sec:definicja}
Termin ,,automatyka domowa'' i ,,inteligentny dom'' mogą być rozumiane wielorako. Słownik języka polskiego 
~\cite{sjppwn} podaje następujące definicje:
\begin{quote}
Automatyka -- dział nauki i techniki zajmujący się urządzeniami sterującymi procesami technologicznymi bez 
udziału człowieka.

Inteligencja -- zdolność rozumienia, uczenia się oraz wykorzystywania posiadanej wiedzy i umiejętności w 
sytuacjach nowych.
\end{quote}
Jednakże definicja słowa ,,inteligencja'' może wprowadzić w błąd, gdyż sformułowanie ,,inteligenty dom'' jest 
kalką językową zwrotu ,,smart home''. Definicja słowa smart przedstawia się następująco ~\cite{oald}:
\begin{quote}
(of a device, especially a weapon/bomb) controlled by a computer, so that it appears to act in an intelligent 
way
\end{quote}
Jako inteligenty dom można więc rozumieć budynek lub jego elementy, które są sterowane za pomocą kontrolerów 
elektronicznych w sposób mający wspomagać człowieka w obsłudze urządzeń podłączonych do tego systemu.

Taka definicja pozwala na stosunkowo dużą dowolność w nazywaniu sprzętów domowych inteligentnymi. Wpisują się 
w nią zarówno światła zapalane za pomocą czujnika czasowego, systemy monitorujące zachowania domowników, czy 
wręcz elektroniczni kamerdynerzy ~\cite{hame}.
\section{Historia}
\label{sec:historia}

\begin{itemize}
\item 1910 - 1920 -- Powstają pierwsze sprzęty AGD, takie jak odkurzacz (pierwszy w 1901 roku), suszarki do 
ubrań, pralki, żelazka, tostery itp.
\item 1930 -- The World's Fair modeluje pierwszy, fikcyjny zautomatyzowany dom przyszłości
\item 1967 -- Kitchen Computer -- pierwszy komputer kuchenny. Potrafił przechowywać przepisy, niestety z 
powodu tragicznego marketingu nie sprzedano ani jednej sztuki
\item 1975 -- Powstanie firmy X10, zajmującej się produkcją elementów systemów automatyki domowej, której 
produkty stały się standardem w tej dziedzinie ~\cite{x10c}
\item 1978 -- Powstają pierwsze włączniki świateł, termostaty i inne komputerowo sterowane urządzenia
\item 1989 -- Zaprezentowano pierwszy bezprzewodowy system bezpieczeństwa
\item 1991 -- Powstaje gerontechnologia (połączenie słów gerontologia i technologia) czyli technologia 
służąca do wspomagania ludzi starszych
\item 1998 - 2000 -- Inteligentne domy
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
\begin{chronology}[5]{1910}{2000}{\textwidth}
\event[1910]{1920}{Pierwsze sprzęty AGD}
\event{1930}{Prezentacja modelu domu przyszłości}
\event{1967}{Kitchen Computer -- pierwszy komputer kuchenny}
\event{1975}{Powstanie firmy X10}
\event{1978}{Pierwsze włączniki świateł, termostaty i inne komputerowo sterowane urządzenia}
\event{1989}{Pierwszy bezprzewodowy system bezpieczeństwa}
\event{1991}{Gerontechnologia}
\event[1998]{2000}{Inteligentne domy}
\end{chronology}
\caption{Historia automatyki budynków. Opracowano na postawie \cite{thosh,abhoha}.}
\label{fig:history}
\end{figure}


\section{Obecne rozwiązania}
\label{sec:obecne rozwiązania}
System inteligentnego domu jest połączeniem niezależnych instalacji w jeden spójny system. Obecnie na rynku 
znajduje się wiele firm zajmujących się sprzedażą urządzeń automatyki domowej lub tworzeniem protokołów 
transmisji danych. Spośród najbardziej znanych można wyróżnić zigbee\cite{zigb}, x10\cite{x10c}, 
insteon\cite{inst}, z-wave\cite{zwav}.

Typowy współczesny system inteligentnego domu zawiera co najmniej jedną z niżej wymienionych funkcjonalności:
\begin{itemize}
\item Sterowanie ogrzewaniem, klimatyzacją i wentylacją -- dzięki możliwości ustawienia automatycznego 
dopasowania temperatury, możemy w różnych pomieszczeniach utrzymywać różną temperaturę. Dzięki temu spada 
zapotrzebowanie na energię cieplną lub (w przypadku klimatyzacji) elektryczną, co powoduje zmniejszenie 
rachunków. Jeżeli wychodzimy do pracy lub wyjeżdżamy na wakacje, nie ma potrzeby utrzymywania stałej 
temperatury w domu, stosuje się to także do konkretnych pomieszczeń, ponieważ przykładowo w sypialni może być 
niższa temperatura niż w salonie.
\item Sterowanie oświetleniem -- oświetlenie może być kontrolowane za pomocą przycisków, czujników światła, 
ruchu albo czasomierza. Ponadto możliwa jest także zmiana natężenia oświetlenia w zależności od pory dnia, 
lub aktualnego poziomu światła w pomieszczeniu. Nikt nie chce, żeby w nocy, zapalając światło, raziło go w 
oczy, poza tym dzięki temu zmniejszamy zużycie energii.
\item Sterowanie roletami, żaluzjami, zasłonami i oknami elektrycznymi -- latem słońce może stanowić duży 
problem, szczególnie jeżeli nie ma nas w domu, lub zapomnimy zasłonić rolet, możemy niepotrzebnie nagrzewać 
pomieszczenie, przez co wzrosną koszta związane z klimatyzacją. Inteligenty system sam może zasłonić rolety w 
momencie kiedy słońce świeci w okno lub zamknąć okna jeżeli wykryje, że zaczął padać deszcz, lub wiać silny 
wiatr. Dzięki temu nie musimy przejmować się, że zapomnieliśmy zamknąć okna, czy zasłonić okna wychodząc do 
pracy, ponieważ system zajmie się tym za nas.
\item Sterowanie systemami nawadniania ogrodu -- dzięki elektronicznym zaworom możliwe jest kontrolowanie 
spryskiwaczy. Czujniki wilgotności gleby i poziomu cieczy mogą sygnalizować potrzebę włączenia systemu 
nawadniania.
\item Sterowanie urządzeniami audio-video oraz AGD -- po naszym wyjściu z domu, system jest w stanie wyłączyć 
wszystkie zdefiniowane wcześniej gniazdka, dzięki czemu nie musimy martwić się, że jakieś urządzenie (np. 
żelazko) zostało włączone. Zwiększa to bezpieczeństwo, jak również zmniejsza zużycie energii.
\item Integracja Inteligentnego Domu z systemami alarmowymi -- czujniki ruchu, służące do włączania świateł w 
ciemnych pomieszczeniach mogą również wykrywać niepożądaną obecność, tam, gdzie nie powinno być nikogo. 
Ponadto istnieje możliwość zintegrowania kamer z systemem.
\item Sterowanie bramami i drzwiami do garażu -- dzięki systemowi GPS możliwe jest wykrycie, jak blisko domu 
się znajdujemy i automatyczne otwarcie bramy wjazdowej oraz garażu, w momencie kiedy znajdziemy się 
odpowiednio blisko.
\end{itemize}

Powyżej wymieniono najczęściej spotykane elementy, wchodzące w skład inteligentnego domu. Oczywiście 
możliwości są na tyle duże, że ograniczeniem jest tylko wyobraźnia producentów sprzętu oraz klientów.


\subsection{Protokoły komunikacji}
\label{subsec:protokoly_komunikacji}
Wiele firm zajmujących się tworzeniem systemów automatyki budynków tworzy własne protokoły komunikacji dla 
swoich urządzeń, jednakże istnieją także otwarte i dobrze udokumentowane, należy wymienić te 
najważniejsze \cite{odun}:
\begin{itemize}
\item WiFi (IEEE 802.11) -- dobrze znany i szeroko rozpowszechniony protokół komunikacji bezprzewodowej. W 
obecnych standardach może działać na częstotliwości 2.4, 3.6, 5 oraz 60GHz
\item Bluetooth (IEEE 802.15.1) -- protokół komunikacji bezprzewodowej działającej na częstotliwości 2.4GHz
\item X10 -- protokół urządzenie-urządzenie opracowany w 1975 roku używający przewodów zasilających do 
komunikacji. Urządzenia wysyłały dane zakodowane na częstotliwości 120kHz
\item Insteon -- protokół do komunikacji przewodowej i bezprzewodowej. W odróżnieniu od protokołu X10 używał 
innych częstotliwości oraz kodowania. Może wysłać jednorazowo do 14 bajtów
\item EnOcean -- protokół komunikacji bezprzewodowej działający na częstotliwościach 902, 928.35, 868.3 oraz 
315MHz. 14-sto bajtowe pakiety są wysyłane z prędkością 125Kbps
\item Z-Wave (ITU-T G.9959) -- energooszczędny bezprzewodowy protokół działający na częstotliwościach poniżej 
1GHz
\item ZigBee -- protokół komunikacji bezprzewodowej korzystający z częstotliwości 2.4GHz. Bazuje na 
standardzie IEEE 802.15 i jest w stanie wysyłać dane z prędkością 250Kbps
\end{itemize}

\subsection{Rozwiązania programowe}
\label{subsec:rozwiazania_programowe}
Poza rozwiązaniami autorskimi producentów istnieją także narzędzia pozwalające na łączenie kontrolerów 
działających z użyciem różnych protokołów. Warto wymienić najważniejsze z nich \cite{odun}:
\begin{itemize}
\item LinuxMCE (Linux Media Center Edition) -- dystrybucja linuksa zorientowana na domowe centrum rozrywki, 
ale zawiera także aplikacje umożliwiające zarządzanie większością urządzeń działających na protokołach 
wymienionych w \ref{subsec:protokoly_komunikacji}
\item OpenRemote -- wieloplatformowy framework umożliwiający współpracę wielu protokołów 
(\ref{subsec:protokoly_komunikacji}), a także innych komercjalnych technologii. Umożliwia tworzenie systemów 
automatyki za pomocą skryptów.
\item OpenZWave -- otwarta biblioteka o wysokim poziomie abstrakcji służąca do obsługi urządzeń działających 
pod protokołem Z-Wave
\item OpenHab -- biblioteka napisana w języku Java. Udostępnia wysokopoziomowe API w celu łatwego 
współdziałania urządzeń różnych producentów
\item Open Source Automation -- otwartoźródłowy projekt działający na systemie Windows®, może być rozszerzany 
o moduły w celu wspierania nowych urządzeń
\item ago control -- otwartoźródłowe rozwiązanie systemu inteligentnego domu. Udostępnia framework do 
kontroli urządzeń działających pod wieloma protokołami wymienionymi w \ref{subsec:protokoly_komunikacji}
\item HomeGenie -- otwartoźródłowy projekt działający jako serwer. Może zostać dostosowany do aktualnych 
potrzeb. Wspiera bardzo wiele protokołów, jak również webserwisów, umożliwiając łączenie ich w jedno 
środowisko
\end{itemize}

Poza powyższymi istnieją również inne systemy informatyczne jak SCADA służąca do nadzorowania przebiegów 
procesów produkcyjnych włącznie z możliwością wizualizacji i sterowania, czy LabVIEW czyli graficzne 
środowisko programistyczne często wykorzystywane w ośrodkach badawczych i przemyśle.